\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{indentfirst}

\title{Lista 2}
\author{SME0121 - Processos Estocásticos}
\date{2022}

\begin{document}

\maketitle

\section{Exercício}
Observação: há um erro na primeira linha da matriz. Assuma que $P_{00}=0.5$ para que a soma da primeira linha seja 1.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]

    \item Usando que $P(A\cap B)=P(A|B)P(B)$, as propriedades da cadeia de Markov e a matriz de probabilidade, temos que
    
    $$P(X_0=0\cap X_1=1\cap X_2=2) =$$
    $$P(X_2=2|X_1=1\cap X_0=0)P(X_1=1|X_0=0)P(X_0=0) =$$
    $$P(X_2=2|X_1=1)P(X_1=1|X_0=0)P(X_0=0) =$$
    $$P_{12}P_{01}P(X_0=0) = 0.4\times0.2 \times 0.3 = 0.024$$
    
    \item Semelhante ao item (a).
    
    $$P(X_2=1\cap X_3=1|X_1=0) =$$
    $$\frac{P(X_1=0\cap X_2=1\cap X_3=1)}{P(X_1=0)} =$$
    $$\frac{P(X_3=1|X_2=1)P(X_2=1|X_1=0)P(X_1=0)}{P(X_1=0)} =$$
    $$P_{11}P_{01} = 0.6\times 0.2 = 0.12$$
    
    \newpage
    
    \item Semelhante aos items (a) e (b).
    
    $$P(X_1=1\cap X_2=1|X_0=0) =$$
    $$\frac{P(X_0=0\cap X_1=1\cap X_2=1)}{P(X_0=0)} =$$
    $$\frac{P(X_2=1|X_1=1)P(X_1=1|X_0=0)P(X_0=0)}{P(X_0=0)} =$$
    $$P_{11}P_{01} = 0.6\times 0.2 = 0.12$$

    \item Semelhante aos itens anteriores.
    
    $$P(X_0=1\cap X_1=0\cap X_2=2|X_0=1) =$$
    $$\frac{P(X_0=1\cap X_1=0\cap X_2=2)}{P(X_0=1)} =$$
    $$\frac{P(X_2=2|X_1=0)P(X_1=0|X_0=1)P(X_0=1)}{P(X_0=1)} =$$
    $$P_{02}P_{10} = 0.3\times 0 = 0$$

\end{enumerate}

\section{Exercício}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]

    \item Temos que $P_{00}=\alpha$ e que $P_{10}=\beta$. Fora isso, sabemos que cada linha da matriz de transição soma 1 e que o espaço de estados possui apenas dois elementos, o que nos dá a seguinte matriz:
    $$\begin{bmatrix}
        \alpha & 1-\alpha\\
        \beta & 1-\beta
    \end{bmatrix}$$
    Para calcular a distribuição de equilíbrio, utilizamos as equações $\pi=\pi \mathbb{P}$ e $\sum_i{\pi_i}=1$.
    $$\begin{cases}
      \pi_0=\pi_0\alpha + \pi_1\beta\\
      \pi_0+\pi_1=1
    \end{cases}$$
    $$\begin{cases}
      \pi_0(1-\alpha)=\pi_1\beta\\
      \pi_1=1-\pi_0
    \end{cases}$$
    $$\pi_0(1-\alpha)=\beta-\beta\pi_0$$
    $$\pi_0=\frac{\beta}{\beta+1-\alpha}$$
    $$\pi_1=\frac{1-\alpha}{\beta+1-\alpha}$$
    
    \newpage
    
    \item O enunciado está mal formulado. Vamos assumir que queremos calcular $P(X_{n+4}=0|X_n=0)$.
    
    Assumindo que
    
    $$\mathbb{P}=\begin{bmatrix}
        0.7 & 0.3\\
        0.4 & 0.6
    \end{bmatrix}$$
    
    Temos que encontrar o termo $P_{00}$ de $\mathbb{P}^{4}$.
    
    $$\mathbb{P}^2=\begin{bmatrix}
        0.61 & 0.39\\
        0.52 & 0.48
    \end{bmatrix}$$
    
    $$\mathbb{P}^4=\begin{bmatrix}
        0.5749 & P_{01}\\
        P_{10} & P_{11}
    \end{bmatrix}$$
    
    Portanto, a probabilidade é de $57.49\%$.
    
    
    
\end{enumerate}

\section{Exercício}

\begin{enumerate}
    \item[] Temos que $Z_n=(X_{n-1},X_n)$. Logo, $Z_{n+1}=(X_n,X_{n+1})$. Isso significa que $Z_n$ e $Z_{n+1}$ compartilham de um estado $X_n$. Logo, temos que
    
    $$Q_{(a,b)(c,d)}=0,$$
    
    sempre que $b\neq c$.
    
    Definindo os estados $0\rightarrow (0,0)$, $1\rightarrow (0,1)$, $2\rightarrow (1,0)$ e $3\rightarrow (1,1)$, temos a seguinte matriz de probabilidades para $Z_n$:
    
    $$\mathbb{Q}=\begin{bmatrix}
        Q_{00} & Q_{01} & 0 & 0\\
        0 & 0 & Q_{12} & Q_{13}\\
        Q_{20} & Q_{21} & 0 & 0\\
        0 & 0 & Q_{32} & Q_{33}\\
    \end{bmatrix}$$
    
    Para $b=c$, temos que
    
    $$Q_{(a,b)(c,d)}=P(X_{n+1}=d\cap X_n=c|X_n=b\cap X_{n-1}=a) =$$
    $$P(X_{n+1}=d\cap X_n=c|X_n=b) =$$
    $$\frac{P(X_{n+1}=d\cap X_n=b)}{P(X_n=b)} =$$
    $$P(X_{n+1}=d|X_n=b) = P_{bd}.$$
    
    \newpage
    
    Dessa forma, temos por fim a matriz de probabilidade da variável aleatória $Z_n$:
    
    $$\mathbb{Q}=\begin{bmatrix}
        \alpha & 1-\alpha & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1-\beta & \beta\\
        \alpha & 1-\alpha & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1-\beta & \beta\\
    \end{bmatrix}$$
    
\end{enumerate}

\section{Exercício}

Observação: A frase ``a probabilidade do jogador A atingir estado i antes dele atingir o estado 0'' está incorreta nesse contexto. A frase correta deveria ser ``a probabilidade da fortuna do jogador A''.

Observação 2: Há um erro na lista em que o exercício atual possui duas questões (a). A segunda será encarada como (b).

Observação 3: Ficou ambígua a frase ``jogador A ganhe um dólar do jogador B antes que o jogador B ganhe 99 dólares do jogador A''. Isso foi questionado ao professor durante a aula e a interpretação correta segundo ele é: ``fortuna do jogador A antes da fortuna do jogador B''. Uma interpretação equivalente deve ser assumida para na questão (b).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Resultado vem direto da equação fornecida.
    
    $$\alpha_{99} = \frac{(\frac{0.6}{0.4})^{99}-1}{(\frac{0.6}{0.4})^{100}-1} = \frac{2\cdot 3^{99}-2^{100}}{3\cdot 3^{99}-2^{100}}\approx \frac{2}{3}$$
    
    \item Novamente resultado vem direto da equação.
    
    $$1-\alpha_{98} = 1-\frac{(\frac{0.6}{0.4})^{98}-1}{(\frac{0.6}{0.4})^{100}-1} = \frac{5\cdot 3^{98}}{9\cdot 3^{98}-2^{100}}$$
    
    $$\frac{5\cdot 3^{98}}{9\cdot 3^{98}-2^{100}} > \frac{1}{2} \Leftrightarrow 3^{98} > -2^{100}$$
    
    Como a última inequação é claramente verdadeira, então a probabilidade da ruína de A nessa situação é maior que $50\%$. 

\end{enumerate}

\newpage

\section{Exercício}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Para esta questão se usa as mesmas ferramentas que no exercício 1 desta mesma lista.
    
    $$P(X_0=0\cap X_1=0\cap X_2=0|X_0=0) =$$
    $$\frac{P(X_0=0\cap X_1=0\cap X_2=0)}{P(X_0=0)} =$$
    $$\frac{P(X_2=0|X_1=0)P(X_1=0|X_0=0)P(X_0=0)}{P(X_0=0)} =$$
    $${P_{00}}^2 = (1-\alpha)^2$$
    
    \item Aqui, deve-se considerar a matriz de probabilidade.
    
    $$\mathbb{P}=\begin{bmatrix}
        1-\alpha & \alpha\\
        \alpha & 1-\alpha
    \end{bmatrix}$$
    
    $$\mathbb{P}^2=\begin{bmatrix}
        2\alpha^2-2\alpha+1 & 2\alpha(1-\alpha)\\
        2\alpha(1-\alpha) & 2\alpha^2-2\alpha+1
    \end{bmatrix}$$
    
    A probabilidade $P(X_2=0|X_0=0)$ é igual a $2\alpha^2-2\alpha+1$.
    
    \item Para calcular a distribuição de equilíbrio, utilizamos as equações $\pi=\pi\mathbb{P}$ e $\sum_i{\pi_i}=1$, como feito anteriormente no exercício 2.
    
    $$\begin{cases}
      \pi_0=\pi_0(1-\alpha) + \pi_1\alpha\\
      \pi_0+\pi_1=1
    \end{cases}$$
    $$\begin{cases}
      \pi_0=\pi_0 - \pi_0\alpha + \pi_1\alpha\\
      \pi_1=1-\pi_0
    \end{cases}$$
    $$\pi_0=\pi_1=\frac{1}{2}$$
    
    \newpage
    
    \item Por fim, usa-se as multiplicações da matriz de probabilidade, de modo semelhante à questão (b) deste exercício.
    
    $$\mathbb{P}=\begin{bmatrix}
        0.9 & 0.1\\
        0.1 & 0.9
    \end{bmatrix}$$
    
    $$\mathbb{P}^2=\begin{bmatrix}
        0.82 & 0.18\\
        0.18 & 0.82
    \end{bmatrix}$$
    
    $$\mathbb{P}^4=\begin{bmatrix}
        0.7048 & 0.2952\\
        0.2952 & 0.7048
    \end{bmatrix}$$
    
    $$\mathbb{P}^5=\begin{bmatrix}
        P_{00} & P_{01}\\
        0.33616 & P_{11}
    \end{bmatrix}$$
    
    Ou seja, $P(X_5=0|X_0=1) = 33.62\%$

\end{enumerate}

\section{Exercício}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item 

\end{enumerate}

\end{document}